## Обзор

Класс типов `Functor` обобщает все структуры, для которых можно определить map.

Класс типов `Monoid` представляет математическую структуру моноид. Моноид – это

- тип `a`
- нейтральный элемент `mempty :: a`
- ассоциативная операция `mappend :: a -> a -> a`

Класс типов `Foldable` обобщает (неполным образом) все сворачиваемые структуры.

Для упрощения жизни, поля структур можно "именовать":

```haskell
data Person = Person {
  firstName :: String,
  lastName :: String,
  age :: Int,
  phones :: [String]
}
```

такое объявление эквивалентно следующему:

```haskell
data Person = Person String String Int [String]

firstName :: Person -> String
firstName (Person x _ _ _) = x

...

phones :: Person -> [String]
phones (Person _ _ _ xs) = xs
```

Вот несколько реальных примеров использования моноидов (некоторые вы могли использовать, не подозревая, что работаете с моноидами):

- свёртка (класс `Foldable`);
- сортировка по нескольким критериям:
  - сортировка сначала по длине строки, затем по лексикографическому порядку:

```
> sortBy (comparing length <> compare) ["abc", "xyz", "uv"]
["uv","abc","xyz"]
```

- логирование (логи + сообщения об ошибках + любая дополнительная информация);
- опции командной строки (программа "суммирует" эти опции в одну структуру настроек);
- аналогично с конфигурациями любого рода (глобальные настройки `mappend` настройки пользователя `mappend` настройки приложения);
- объекты векторной графики (см. библиотеку `diagrams`);
- хранение промежуточных результатов в эффективных структурах данных;
- и пр.
